

  
 Tranovský mal humanistické vzdelanie, ale antickú mytológiu odmietal Slovenský humanizmus (s vrcholom v tvorbe M. Rakovského) sa obracal k pozemskému žitiu a umelecky a kultúrne čerpal z antiky, a to bez spochybnenia autority Boha či Písma (čo sa nedá povedať o autorite cirkvi alebo jej jednotlivých predstaviteľov). Odvrat od antickej tradície a výlučné čerpanie inšpirácie zo Svätého písma prichádza od Juraja Tranovského. Ako píše v zbierke Odarum sacrarum libri tres (Tri knihy posvätných ód) z roku 1629, kresťanský básnik nesmie pri tvorbe ani metaforicky využívať antickú mytológiu či frazeologické obraty s menami antických božstiev (upozorňuje, že sú to vymyslení bohovia). Tvrdí, že tí, čo sa nechávajú inšpirovať antickou mytológiou, „sa dopúšťajú najohavnejšieho modloslužobníctva, keď namiesto Boha uctievajú a vzývajú modly (démonov)" (podľa prekladu M. Hamadu). Mená antických bohov možno podľa Tranovského vyslovovať len v negatívnych príkladoch. 
 Estetika Tranovského tvorby má ráz nastupujúceho baroka Rigorózny Tranovský tvrdí, že Boha rozumovo nerozoberáme, ale sme v úžase pred ním: „Patrí sa obdivovať tajomstvá, a nie ich skúmať". Svoj postoj vyjadril aj básnicky v zbierke Cithara sanctorum (Citara svätých) z roku 1636: 
 Křesťané věrní, buďmež dúvěrní, nezpytujíce, ale věříce, co Božské řeči o Kristu svědčí: víceť Jemu známo, než rozumu dáno. 
 Ťaživosť života sa prejavovala aj v jeho chiliazme (očakávanie príchodu Krista a konca sveta). Hrôzy doby považoval za apokalyptické znamenia: 
 Již poslední časové konečně nastali, o níchž Pán i apoštolové mnoho mluvívali. 
 Estetický ráz jeho tvorby má barokové črty; hriešnosť podáva naturalisticky a lásku k Bohu až eroticky. Podľa neho je v pekle sírny smrad zo zobáka čierneho supa, či večne rozožierajúce červy, svet je nečistá, strašná a smradľavá priepasť, telo je odporné: 
 Padna v světské bláznovství  dostal jsem hrozných ran,  v srdci mém hnoje množství,  až smrdím ze všech stran. 
 Tranovský chápe vzťah cirkvi k Ježišovi aj ako ľúbosť nevesty k ženíchovi. Podľa literárneho vedca Stanislava Šmatláka básne Tranovského zo zbierky Odarum.. označené ako Erotica de Domino Jesu, Ecclesiae sponso et capite (Erotické básne o pánu Ježišovi, cirkvi ženíchovi a hlave) predstavujú svojím výrazom „náboženský erotizmus". 
 Tranoscius sa stal najvydávanejšou knihou v slovenských dejinách Jeho zbierka Cithara sanctorum, ľudovo zvaná Tranoscius, ktorá obsahovala nielen jeho piesne ale aj iných, bola medzi slovenskými evanjelikmi mimoriadne cenená a obľúbená. Pri nových vydaniach ju rozširovali a počas celého obdobia protireformácie posilňovala ich ducha. Autorita Tranovského vyplývala aj z jeho nekompromisného životného etického postoja: požaduje jednotu myšlienok, slov a skutkov: „Aby to, čo máme v srdci, bolo v reči a skutku, a čo v srdci nie je, aby tam nebolo". 
   

